\chapter{Introducción y motivaciones}

\section{Introducción}
Este proyecto es un Trabajo de Final de Grado de la modalidad B de la especialidad Tecnologías de la Información. El presente trabajo se hace en colaboración con la empresa LudiumLab S.L. la cual es propietaria y creadora del servicio de cloud gaming Play Everywhere. Este servicio consiste en permitir a sus usuarios jugar a juegos diseñados para Windows PC desde otros dispositivos como podrían ser smartphones, tabletas o navegadores web. Dado que la empresa da servicio a dispositivos ubicuos, tiene la necesidad de recolectar y procesar alertas para que sus programadores corrijan comportamientos anómalos de la aplicación que se ejecuta en dichos dispositivos. Por lo que este trabajo será un caso de estudio para dar solución a la problemática de la empresa de recolectar y procesar alertas para darle información de valor a sus programadores.

\section{Contexto}
Las aplicaciones ubicuas \cite{Tfg:ubiquitous} se han convertido ya en una constante en la vida diaria. En especial las aplicaciones dirigidas a los smartphones. Cada día aparecen nuevas aplicaciones que hacen que la informática se integre en el entorno de la persona, apareciendo en cualquier lugar y en cualquier momento. Este hecho genera nuevos retos para los desarrolladores, como pudiera ser la detección y seguimiento de errores que puedan producirse en tales aplicaciones. Las aplicaciones ubicuas hoy día pueden ejecutarse en un gran número de dispositivos. Este trabajo se centrará en los smartphones y en especial en aquellos que ejecutan Android como sistema operativo.

Para controlar comportamientos anómalos en las aplicaciones, se suelen desarrollar para que, a parte de cumplir su función principal, informen sobre su estado. El registro de actividades de una aplicación es conocido como log \cite{Tfg:thelog}. Los sistemas que corren estas aplicaciones ubicuas también generan logs, en este trabajo para diferenciar los logs de las aplicaciones, de los logs del sistema, los últimos serán llamados syslogs. Hay logs que directamente informan de un error y de que la aplicación ha dejado de funcionar, para diferenciar a estos logs de los syslogs y los logs, en este trabajo serán llamados crashlogs. El conjunto de logs, syslogs y crashlogs será llamado alertas o eventos.

El hecho de que las aplicaciones ubicuas aparezcan en cualquier lugar y en cualquier momento, hace que muchas veces las aplicaciones ubicuas sean también aplicaciones distribuidas \cite{Tfg:distributedapp}. El controlar la comunicación y la integración de las aplicaciones con otros sistemas puede llegar a producir una cantidad de alertas (logs, syslogs y crashlogs) elevada. Al multiplicar la gran cantidad de alertas producidas por el número de instancias ejecutándose de la aplicación, se obtiene un número más que cuantioso de alertas, las cuales se han de procesar para obtener información sobre el comportamiento de las aplicaciones. Tomando el caso de Netflix\footnote{\href{https://www.netflix.com}{https://www.netflix.com}} como ejemplo \cite{Tfg:netflixpipe}, pueden llegar a generar 8 millones de eventos por segundo, lo que supone 24 GB por segundo de eventos. Por este motivo, es cada vez más frecuente entre las empresas el procesar la gran cantidad de alertas producidas por las aplicaciones con soluciones de procesado de Big Data.

Big data \cite{Tfg:bigdata} se refiere al concepto de conjuntos de datos tan masivos que las aplicaciones tradicionales de procesado de datos no son capaces de tratar con ellos. Por lo tanto, las soluciones de procesado de Big Data son todas aquellas capaces de tratar con tal volumen elevado de datos. El proceso que se suele utilizar para tratar Big Data es el de ETL (Extract, Transform and Load) \cite{Tfg:etl}, consiste en extraer los datos desde los sistemas de origen, luego transformarlos de manera oportuna y por último, una vez los datos ya han sido transformados, cargarlos en un sistema destino donde serán consumidos. 

Existen dos técnicas principales para aplicar el ETL en Big Data \cite{Tfg:batchstream}. La primera es el Batch Processing, que consiste en transformar datos que ya han estado almacenados durante un tiempo. La segunda es el Stream Processing, la cual consiste en transformar los datos en tiempo real, es decir, sin que los datos pasen mucho tiempo almacenados antes de ser transformados. 

Se encuentran dos arquitecturas de Big Data distinguidas que aplican las técnicas mencionadas. 

Una es la arquitectura Lambda \cite{Tfg:lambda}, la cual integra las dos técnicas. Consta de tres capas lógicas, una capa de Batch Processing, otra de Stream Processing y una última capa donde se sirven los datos transformados.

La otra es la arquitectura Kappa \cite{Tfg:kappa}, en la cual se utiliza únicamente Stream Processing. Consta de tres capas lógicas, una capa de Stream Processing, otra de almacenamiento persistente de datos y una última capa donde se sirven los datos transformados.

\section{Descripción de los sistemas de alertas existentes en la empresa}
En la empresa no existe un sistema de alertas como tal, pero sí que existen servidores con software de seguimiento de incidencias y servidores de búsqueda donde almacenar los datos procesados. En concreto, el software de seguimiento de incidencias que se utiliza es JIRA\cite{Tfg:jira} y el servidor de búsqueda Elastic Search\cite{Tfg:elasticsearch}. El sistema se integra tanto con JIRA como con Elastic Search.

\section{Problema, objetivos y alcance}
\input{fproblema}
\input{alcance}

\section{Estado del arte}
En esta sección se muestra el estado del arte de dos partes fundamentales del sistema. Por un lado, la recolección de eventos en Android, y por otro el procesado de eventos. Al final de las sección, se muestran las conclusiones extraídas para la creación del sistema.
\input{soa}
